% AUTHOR: Ruslan Kiianchuk <ruslan.kiianchuk@gmail.com>

\selectlanguage{ukrainian}
\begin{abstract}
    Магістерська робота містить \pageref{LastPage}~сторінок, \totfig~рисунок,
    \tottab~таблиць, \totapp~додатків та \totref~джерел.

    У роботі представлено аналіз перспективних симетричних шифрів, що є
    стандартами на державному та міжнародному рівні.

    Розроблено методи побудови системи нелінійних рівнянь низького степеня від
    багатьох невідомих, що описують криптоалгоритми \misty\ та
    ГОСТ~28147-89. Представлено характеристики алгебраїчної системи
    рівнянь кожного шифру та їх порівняння з аналогічними системами рівнянь
    для криптоалгоритмів AES, Camellia та PRESENT.

    Оцінено криптографічну стійкість шифрів \mbox{ГОСТ~28147-89} та \misty\ до
    алгебраїчного криптоаналізу. Здійснено алгебраїчну атаку на зменшені версії
    криптоалгоритмів використовуючи методи SAT-solver для вирішення системи
    нелінійних рівнянь та відновлення ключа шифрування.

    \keywords{симетричні шифри, \misty, ГОСТ~28147-89, алгебраїчний криптоаналіз}
\end{abstract}

\clearpage
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
    This thesis contains \pageref{LastPage}~pages, \totfig~figures,
    \tottab~tables, \totapp~appendices and \totref~references.

    The work presents analysis of symmetric block ciphers that are adopted
    standards on country and international levels.

    Methods for constructing non-linear multivariate quadratic (MQ) equations
    systems that define cryptoalgorithms \misty\ and \gost\ are developed.
    Characteristics for each algebraic system are presented and compared to
    analogous systems for cryptoalgorithms AES, DES and PRESENT.

    Further the strength of \gost\ and \misty\ ciphers to algebraic
    cryptanalysis is researched. Algebraic attack on reduced rounds versions of
    the ciphers is executed using SAT-solver methods for solving non-linear
    equations systems and recovering the enciphering key.

    \keywords{symmetric ciphers, algebraic cryptanalysis, \misty, \gost}
\end{abstract}
\clearpage
